%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Fonctions}
\date{21/12}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no4 A}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\textbf{Nom : ....................}

\maketitle

\begin{exercice}[Algorithmique et Calculatrice --- 6 points]
On considère l'algorithme suivant.

\begin{center}
  \begin{tabular}{l|c|c}
& a & b \\
\hline
\hline
  \textbf{Lire} a & & \\
\hline
  b \leftarrow{} 5 - a && \\
\hline
  a \leftarrow{} a + 2  & & \\
\hline
  a \leftarrow{} a $\times$ b & & \\
\hline
  \textbf{Afficher} a & & \\
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Exécuter l'algorithme en avec $a=4$. Qu'affiche-t-il ?
\end{enumerate}
On admet que cet algorithme permet de calculer l'image d'un nombre par la fonction $f:x\mapsto -x^2+3x+10$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Calculer l'image de 3 par la fonction $f$.
\item On souhaite déterminer quel(s) nombre(s) fournir à l'algorithme pour qu'il affiche 6 en sortie. Résoudre $f(x)=6$ à la calculatrice pour déterminer ce(s) nombre(s) (on pourra choisir $-3$ et $6$ comme bornes du graphique en abscisse).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variations --- 7 points]
\emph{Dans cet exercice, aucune justification n'est demandée.}

On considère une fonction $f$, donc on connait le tableau de variations suivant.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}
{$-2$,$0$,$5$,$8$}
\tkzTabVar{-/-1 , +/4, -/0, +/3}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Compléter chacune des expressions suivantes avec l'un des trois symboles \fbox{$<$}, \fbox{$>$}, ou \fbox{?} (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(3) \ldots f(4)$
\item $f(-2) \ldots f(7)$
\item $f(3) \ldots f(6)$
\item $f(-1) \ldots 5$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les phrases suivantes.
\begin{enumerate}
\item Le maximum de la fonction $f$ est \ldots.
\item Le minimum de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[0; 7\right]$ est \ldots{}. Il est atteint pour $x=\ldots$.
\end{enumerate}
\item Dans le repère ci-dessous, tracer la courbe d'une fonction compatible avec ce tableau de variations.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
\draw[gray, dotted] (-2, -1) grid (8, 4);
\draw[-latex] (-2, 0) -- (8, 0);
\draw[-latex] (0, -1) -- (0, 4);
\draw (0, 0) node[below left]{0};
\draw (1, 0) node[below]{1};
\draw (0, 1) node[left]{1};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Géométrie --- 6 points]
Dans cet exercice, toutes les longueurs sont données en centimètres.

Étant donné un nombre $x$ compris entre 0 et 6, on considère la figure suivante : $ABCD$ est un carré de côté 6, et $M$ et $N$ sont des points des segments $[AB]$ et $[AD]$ tels que $AM=DN=x$.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.9, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (6, 0);
\coordinate (C) at (6, 6);
\coordinate (D) at (0, 6);
\coordinate (M) at (2, 0);
\coordinate (N) at (0, 4);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[below]{$M$};
\draw (N) node[left]{$N$};
\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
\draw[fill=lightgray] (N) -- (M) -- (A) -- cycle;
\draw ($.5*(N)+.5*(D)$) node[left]{$x$};
\draw ($.5*(C)+.5*(D)$) node[above]{$6$};
\draw ($.5*(A)+.5*(M)$) node[below]{$x$};
\end{tikzpicture}\end{center}
On souhaite étudier comment varie l'aire du triangle $ANM$ en fonction de $x$.

On définit la fonction $A$ sur $[0;6]$ par : $A(x)$ est l'aire du triangle $ANM$, en cm\up{2}, pour une valeur $x$ donnée.
\begin{enumerate}
\item Exprimer la longueur $AN$ en fonction de $x$, puis montrer que $A(x)=-\frac{x^2}{2}+3x$.
\item On a tracé ci-contre la courbe de la fonction $A$.

 Répondre aux questions suivante par lecture graphique, en laissant apparents les traits de construction.
\begin{enumerate}
\item Pour quelle valeur de $x$ l'aire est-elle maximale ? Quelle est alors sa valeur ?
\item Résoudre $A(x)\geq3$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,scale=1.6]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[dotted, gray, step=0.25] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[gray] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[->] (0, 0) -- (6, 0);
\draw[->] (0,0) -- (0,5);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[domain=0:6,smooth,blue] plot ({\x},{-0.5*\x*\x+3*\x});
\foreach \x in {1, ..., 6} {
\draw (\x, 0) node[coordonnees,below]{$\x$};
}
\foreach \y in {1, ..., 5} {
\draw (0, \y) node[coordonnees,left]{$\y$};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\end{document}
